### 3.1 ç®—ç¬¦çš„è¿ç®—è§„åˆ™

#### (a) çº¿æ€§ç®—ç¬¦

ä¸€ä¸ªç®—ç¬¦ $\hat{A}$ æ˜¯çº¿æ€§ç®—ç¬¦ï¼Œå¦‚æœå¯¹ä»»æ„æ³¢å‡½æ•° $\psi_1, \psi_2$ å’Œå¸¸æ•° $c_1, c_2$ï¼Œæ»¡è¶³ï¼š
$$
\hat{A}(c_1\psi_1 + c_2\psi_2) = c_1\hat{A}\psi_1 + c_2\hat{A}\psi_2 \tag{1}
$$

ä¾‹å¦‚ï¼š$\hat{p} = -i\hbar \frac{\partial}{\partial x}$ æ˜¯çº¿æ€§ç®—ç¬¦ã€‚

å•ä½ç®—ç¬¦ $\hat{I}$ æ»¡è¶³ï¼š
$$
\hat{I}\psi = \psi \tag{2}
$$

ä¸¤ä¸ªç®—ç¬¦ $\hat{A}, \hat{B}$ ç›¸ç­‰ï¼Œå½“ä¸”ä»…å½“å¯¹ä»»æ„æ³¢å‡½æ•° $\psi$ éƒ½æœ‰ï¼š
$$
\hat{A}\psi = \hat{B}\psi \tag{3}
$$

---

#### (b) ç®—ç¬¦ä¹‹å’Œ

å®šä¹‰ä¸¤ä¸ªç®—ç¬¦ä¹‹å’Œä¸ºï¼š
$$
(\hat{A} + \hat{B})\psi = \hat{A}\psi + \hat{B}\psi \tag{4}
$$

æ»¡è¶³äº¤æ¢å¾‹å’Œç»“åˆå¾‹ï¼š
$$
\hat{A} + \hat{B} = \hat{B} + \hat{A}
$$
$$
\hat{A} + (\hat{B} + \hat{C}) = (\hat{A} + \hat{B}) + \hat{C}
$$

---

#### (c) ç®—ç¬¦ä¹‹ç§¯

å®šä¹‰ç®—ç¬¦ä¹˜ç§¯ä¸ºï¼š
$$
(\hat{A}\hat{B})\psi = \hat{A}(\hat{B}\psi) \tag{5}
$$

ä¸€èˆ¬ä¸æ»¡è¶³äº¤æ¢å¾‹ï¼š$\hat{A}\hat{B} \neq \hat{B}\hat{A}$

---

#### é‡å­åŠ›å­¦çš„åŸºæœ¬å¯¹æ˜“å¼

è€ƒè™‘ä½ç½®ä¸åŠ¨é‡ç®—ç¬¦ï¼š
$$
\hat{x}\hat{p}_x\psi = \hat{x}(-i\hbar \frac{\partial \psi}{\partial x}) = -i\hbar x \frac{\partial \psi}{\partial x}
$$
$$
\hat{p}_x\hat{x}\psi = (-i\hbar \frac{\partial}{\partial x})(x\psi) = -i\hbar \left( \psi + x \frac{\partial \psi}{\partial x} \right)
$$

ä¸¤å¼ç›¸å‡å¾—ï¼š
$$
(\hat{x}\hat{p}_x - \hat{p}_x\hat{x})\psi = i\hbar \psi
$$

æ‰€ä»¥ï¼š
$$
[\hat{x}, \hat{p}_x] = \hat{x}\hat{p}_x - \hat{p}_x\hat{x} = i\hbar \tag{6}
$$

ç±»ä¼¼å¯å¾—ï¼š
$$
[\hat{y}, \hat{p}_y] = i\hbar, \quad [\hat{z}, \hat{p}_z] = i\hbar
$$
$$
[\hat{x}, \hat{p}_y] = 0, \quad [\hat{x}, \hat{p}_z] = 0, \cdots
$$

ä¸€èˆ¬å½¢å¼ï¼š
$$
[\hat{x}_\alpha, \hat{p}_\beta] = i\hbar \delta_{\alpha\beta} \tag{7}
$$

å…¶ä¸­ $\delta_{\alpha\beta}$ æ˜¯ Kronecker ç¬¦å·ã€‚

å¯¹æ˜“å­å®šä¹‰ä¸ºï¼š
$$
[\hat{A}, \hat{B}] = \hat{A}\hat{B} - \hat{B}\hat{A} \tag{8}
$$

å¯¹æ˜“å…³ç³»æ»¡è¶³ä»¥ä¸‹æ’ç­‰å¼ï¼š
$$
[\hat{A}, \hat{B}] = -[\hat{B}, \hat{A}]
$$
$$
[\hat{A}, \hat{B} + \hat{C}] = [\hat{A}, \hat{B}] + [\hat{A}, \hat{C}]
$$
$$
[\hat{A}, \hat{B}\hat{C}] = \hat{B}[\hat{A}, \hat{C}] + [\hat{A}, \hat{B}]\hat{C} \tag{9}
$$
$$
[\hat{A}, [\hat{B}, \hat{C}]] + [\hat{B}, [\hat{C}, \hat{A}]] + [\hat{C}, [\hat{A}, \hat{B}]] = 0 \quad \text{(Jacobi æ’ç­‰å¼)}
$$

---

#### è§’åŠ¨é‡çš„å¯¹æ˜“å¼

è§’åŠ¨é‡ç®—ç¬¦å®šä¹‰ä¸ºï¼š
$$
\vec{l} = \vec{r} \times \vec{p} \tag{10}
$$

å„åˆ†é‡ä¸ºï¼š
$$
l_x = y p_z - z p_y = -i\hbar \left( y \frac{\partial}{\partial z} - z \frac{\partial}{\partial y} \right)
$$
$$
l_y = z p_x - x p_z = -i\hbar \left( z \frac{\partial}{\partial x} - x \frac{\partial}{\partial z} \right)
$$
$$
l_z = x p_y - y p_x = -i\hbar \left( x \frac{\partial}{\partial y} - y \frac{\partial}{\partial x} \right) \tag{11}
$$

åˆ©ç”¨å¯¹æ˜“å…³ç³»å¯å¾—ï¼š
$$
[l_x, l_y] = i\hbar l_z, \quad [l_y, l_z] = i\hbar l_x, \quad [l_z, l_x] = i\hbar l_y \tag{12}
$$

å…¶ä½™å¯¹æ˜“å¼ä¸ºé›¶ï¼š
$$
[l_x, l_x] = 0, \quad [l_y, l_y] = 0, \quad [l_z, l_z] = 0
$$

å¯æ¦‚æ‹¬ä¸ºï¼š
$$
[l_\alpha, l_\beta] = \epsilon_{\alpha\beta\gamma} i\hbar l_\gamma \tag{13}
$$

å…¶ä¸­ $\epsilon_{\alpha\beta\gamma}$ æ˜¯ Levi-Civita ç¬¦å·ï¼Œå®šä¹‰ä¸ºï¼š
$$
\epsilon_{\alpha\beta\gamma} = 
\begin{cases}
+1, & \alpha\beta\gamma \text{ æ˜¯ } xyz \text{ çš„å¶æ’åˆ—} \\
-1, & \alpha\beta\gamma \text{ æ˜¯ } xyz \text{ çš„å¥‡æ’åˆ—} \\
0, & \text{ä»»ä¸¤ä¸ªæŒ‡æ ‡ç›¸åŒ}
\end{cases}
\tag{14}
$$

è¿˜å¯è¯æ˜ï¼š
$$
[l_\alpha, \hat{p}_\beta] = \epsilon_{\alpha\beta\gamma} i\hbar \hat{p}_\gamma \tag{15}
$$
$$
[l_\alpha, \hat{l}_\beta] = \epsilon_{\alpha\beta\gamma} i\hbar \hat{l}_\gamma \tag{16}
$$

---

#### (d) é€†ç®—ç¬¦

è‹¥ç®—ç¬¦ $\hat{A}$ èƒ½å”¯ä¸€è§£å‡º $\psi$ï¼Œåˆ™å…¶é€†ç®—ç¬¦å®šä¹‰ä¸ºï¼š
$$
\hat{A}\psi = \phi \Rightarrow \hat{A}^{-1}\phi = \psi \tag{17}
$$

æ»¡è¶³ï¼š
$$
\hat{A}\hat{A}^{-1} = \hat{A}^{-1}\hat{A} = \hat{I} \tag{18}
$$
$$
(\hat{A}\hat{B})^{-1} = \hat{B}^{-1}\hat{A}^{-1} \tag{19}
$$

---

#### (e) ç®—ç¬¦çš„å‡½æ•°

è®¾å‡½æ•° $F(x)$ çš„æ³°å‹’å±•å¼€ä¸ºï¼š
$$
F(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{F^{(n)}(0)}{n!} x^n \tag{20}
$$

åˆ™ç®—ç¬¦ $\hat{A}$ çš„å‡½æ•° $F(\hat{A})$ å®šä¹‰ä¸ºï¼š
$$
F(\hat{A}) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{F^{(n)}(0)}{n!} \hat{A}^n \tag{21}
$$

ä¾‹å¦‚ï¼š$F(x) = e^x$ï¼Œåˆ™ï¼š
$$
e^{\hat{A}} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{\hat{A}^n}{n!}
$$

ç‰¹åˆ«åœ°ï¼š
$$
e^{\frac{d}{dx}} \psi(x) = \psi(x + a) \tag{22}
$$

---

#### (f) æ ‡ç§¯ä¸è½¬ç½®ç®—ç¬¦

å®šä¹‰ä¸¤ä¸ªæ³¢å‡½æ•° $\psi, \varphi$ çš„æ ‡ç§¯ä¸ºï¼š
$$
(\psi, \varphi) = \int d\tau \psi^* \varphi \tag{23}
$$

å…¶ä¸­ $d\tau$ æ˜¯ç©ºé—´ç§¯åˆ†å…ƒï¼ˆä¸€ç»´ï¼š$dx$ï¼Œä¸‰ç»´ï¼š$dxdydz$ï¼‰ã€‚

ç®—ç¬¦ $\hat{A}$ çš„è½¬ç½®ç®—ç¬¦ $\tilde{\hat{A}}$ å®šä¹‰ä¸ºï¼š
$$
\int d\tau \psi^* \hat{A} \varphi = \int d\tau (\tilde{\hat{A}}\psi)^* \varphi \tag{24}
$$

å³ï¼š
$$
(\psi, \hat{A}\varphi) = (\tilde{\hat{A}}\psi, \varphi) \tag{25}
$$

ä¾‹å¦‚ï¼š
$$
\frac{d}{dx} \to \tilde{\frac{d}{dx}} = -\frac{d}{dx}
$$

---

#### (g) å¤å…±è½­ç®—ç¬¦ä¸å„ç±³å…±è½­ç®—ç¬¦

ç®—ç¬¦ $\hat{A}$ çš„å¤å…±è½­ç®—ç¬¦ $\hat{A}^*$ å®šä¹‰ä¸ºï¼š
$$
\hat{A}^* = (\hat{A}\psi)^* \tag{26}
$$

åœ¨åæ ‡è¡¨è±¡ä¸­ï¼Œ$\hat{p}^* = -i\hbar \nabla$ï¼Œä½† $\hat{p} = -i\hbar \nabla$ï¼Œæ‰€ä»¥ $\hat{p}^* = \hat{p}$ã€‚

å„ç±³å…±è½­ç®—ç¬¦ $\hat{A}^\dagger$ å®šä¹‰ä¸ºï¼š
$$
(\psi, \hat{A}\varphi) = (\hat{A}^\dagger \psi, \varphi) \tag{27}
$$

å¯è¯ï¼š
$$
\hat{A}^\dagger = \tilde{\hat{A}}^* \tag{28}
$$

ä¾‹å¦‚ï¼š
$$
\hat{p}^\dagger = \hat{p}
$$

---

#### (h) å„ç±³ç®—ç¬¦

è‹¥ç®—ç¬¦ $\hat{A}$ æ»¡è¶³ï¼š
$$
\hat{A}^\dagger = \hat{A} \tag{29}
$$

åˆ™ç§°ä¸ºå„ç±³ç®—ç¬¦ã€‚

**å®šç†**ï¼šå„ç±³ç®—ç¬¦çš„å¹³å‡å€¼ä¸ºå®æ•°ã€‚
$$
\langle \hat{A} \rangle = (\psi, \hat{A}\psi) = (\hat{A}\psi, \psi)^* = \langle \hat{A} \rangle^*
\Rightarrow \langle \hat{A} \rangle \in \mathbb{R}
$$

**é€†å®šç†**ï¼šè‹¥æŸç®—ç¬¦åœ¨ä»»æ„æ€ä¸‹å¹³å‡å€¼å‡ä¸ºå®æ•°ï¼Œåˆ™å®ƒæ˜¯å„ç±³ç®—ç¬¦ã€‚

**æ¨è®º1**ï¼šè‹¥ $\hat{A}$ ä¸ºå„ç±³ç®—ç¬¦ï¼Œåˆ™ï¼š
$$
\langle \hat{A}^2 \rangle = (\psi, \hat{A}^2 \psi) = (\hat{A}\psi, \hat{A}\psi) \geq 0 \tag{30}
$$
**æ¨è®º2**ï¼š$$(\hat{A}\hat{B})^\dagger=\hat{B}^\dagger\hat{A}^\dagger$$


---

####  æ€»ç»“

| ç±»å‹ | å…¬å¼ | ç‰©ç†æ„ä¹‰ |
|------|------|----------|
| å¯¹æ˜“å…³ç³» | $[\hat{x}, \hat{p}] = i\hbar$ | ä½ç½®ä¸åŠ¨é‡ä¸èƒ½åŒæ—¶ç²¾ç¡®æµ‹é‡ |
| è§’åŠ¨é‡å¯¹æ˜“ | $[l_x, l_y] = i\hbar l_z$ | è§’åŠ¨é‡åˆ†é‡ä¹‹é—´ä¸äº’ç›¸å¯¹æ˜“ |
| å„ç±³ç®—ç¬¦ | $\hat{A}^\dagger = \hat{A}$ | å¯è§‚æµ‹ç‰©ç†é‡å¯¹åº”çš„ç®—ç¬¦ |

### 3.2 å„ç±³ç®—ç¬¦çš„æœ¬å¾å€¼ä¸æœ¬å¾å‡½æ•°

#### å®šä¹‰ï¼šæ¶¨è½ä¸å¹³å‡å€¼

è®¾ä½“ç³»å¤„äºé‡å­æ€ $\psi$ï¼Œæµ‹é‡åŠ›å­¦é‡ $A$ã€‚  
å®šä¹‰å…¶**å¹³å‡å€¼**ä¸ºï¼š
$$
\bar{A} = \langle \hat{A} \rangle = (\psi, \hat{A}\psi) = \int d\tau \psi^*(\vec{r}) \hat{A} \psi(\vec{r}) \tag{1}
$$

å®šä¹‰**æ¶¨è½**ä¸ºï¼š
$$
\Delta A = A - \bar{A} \tag{2}
$$
>ç»Ÿè®¡æ„ä¹‰ï¼šåå·®ä¸æ–¹å·®
åœ¨æ¦‚ç‡ä¸ç»Ÿè®¡ä¸­ï¼Œè‹¥æŸéšæœºå˜é‡ $X$ çš„æœŸæœ›ä¸º$\mathbb{E}[X]$ï¼Œåˆ™å…¶**åå·®ï¼ˆdeviationï¼‰** å®šä¹‰ä¸º $X - \mathbb{E}[X]$ã€‚é‡å­åŠ›å­¦ä¸­çš„æµ‹é‡ç»“æœå…·æœ‰**æ¦‚ç‡æ€§**ï¼Œæ¯æ¬¡æµ‹é‡ç»“æœ $A$ æ˜¯ä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡ï¼Œå…¶æœŸæœ›å€¼ä¸º$\bar{A} = \langle \hat{A} \rangle$ã€‚å› æ­¤ï¼Œ$\Delta A$ è¡¨ç¤º**å•æ¬¡æµ‹é‡ç»“æœåç¦»å¹³å‡å€¼çš„å¤§å°**ï¼Œå³**åå·®**ã€‚
ä½†æ›´å¸¸ç”¨çš„æ˜¯**æ–¹å·®**ï¼ˆå³æ¶¨è½çš„å¹³æ–¹çš„å¹³å‡ï¼‰:$$(\Delta A)^2 = \langle (\hat{A} - \langle \hat{A} \rangle)^2 \rangle$$
å®ƒæè¿°äº†æµ‹é‡ç»“æœçš„**ç¦»æ•£ç¨‹åº¦**ï¼Œæ˜¯é‡å­ä¸ç¡®å®šæ€§çš„é‡åŒ–ã€‚

åˆ™æ¶¨è½çš„å¹³æ–¹å¹³å‡å€¼ä¸ºï¼š
$$
\overline{\Delta A^2} = \langle (A - \bar{A})^2 \rangle = \int d\tau \psi^*(\vec{r}) (A - \bar{A})^2 \psi(\vec{r}) \tag{3}
$$

ç”±äº $\hat{A}$ æ˜¯å„ç±³ç®—ç¬¦ï¼Œ$\bar{A}$ ä¸ºå®æ•°ï¼Œæ‰€ä»¥ $(A - \bar{A})$ ä»ä¸ºå„ç±³ç®—ç¬¦ã€‚

åˆ©ç”¨ä¸Šä¸€èŠ‚ä¸­è¯æ˜çš„æ€§è´¨ï¼š
$$
\langle \hat{B}^\dagger \hat{B} \rangle \geq 0 \quad \text{å¯¹ä»»æ„å„ç±³ç®—ç¬¦ } \hat{B}
$$

ä»¤ $\hat{B} = A - \bar{A}$ï¼Œåˆ™ï¼š
$$
\overline{\Delta A^2} = \langle (A - \bar{A})^\dagger (A - \bar{A}) \rangle = \int d\tau |\hat{A}\psi - \bar{A}\psi|^2 \geq 0 \tag{4}
$$

å³ï¼š
$$
\overline{\Delta A^2} \geq 0 \tag{5}
$$

---

#### æœ¬å¾æ€ä¸æœ¬å¾å€¼

è‹¥ä½“ç³»å¤„äºæŸç§ç‰¹æ®ŠçŠ¶æ€ $\psi_n$ï¼Œä½¿å¾—æµ‹é‡ $A$ æ‰€å¾—ç»“æœæ˜¯å”¯ä¸€ç¡®å®šçš„ï¼Œåˆ™æœ‰ï¼š
$$
\overline{\Delta A^2} = 0
$$

ç”±å¼ (5) å¾—ï¼š
$$
\int d\tau |\hat{A}\psi_n - \bar{A}\psi_n|^2 = 0 \Rightarrow \hat{A}\psi_n = \bar{A} \psi_n \tag{6}
$$

å³ï¼š
$$
\hat{A}\psi_n = A_n \psi_n \tag{7}
$$

å…¶ä¸­ $A_n$ æ˜¯å¸¸æ•°ï¼Œç§°ä¸º $\hat{A}$ çš„ä¸€ä¸ª**æœ¬å¾å€¼**ï¼Œ$\psi_n$ ç§°ä¸ºå¯¹åº”çš„**æœ¬å¾å‡½æ•°**ï¼ˆæˆ–æœ¬å¾æ€ï¼‰ã€‚

æ–¹ç¨‹ (7) ç§°ä¸º $\hat{A}$ çš„**æœ¬å¾æ–¹ç¨‹**ã€‚

---

#### å®šç† 1ï¼šå„ç±³ç®—ç¬¦çš„æœ¬å¾å€¼å¿…ä¸ºå®æ•°

**å®šç†**ï¼šè‹¥ $\hat{A}$ æ˜¯å„ç±³ç®—ç¬¦ï¼Œåˆ™å…¶æœ¬å¾å€¼ $A_n$ å¿…ä¸ºå®æ•°ã€‚

**è¯æ˜**ï¼š

ç”±æœ¬å¾æ–¹ç¨‹ï¼š
$$
\hat{A}\psi_n = A_n \psi_n \tag{8}
$$

å–å¤å…±è½­ï¼š
$$
(\hat{A}\psi_n)^* = A_n^* \psi_n^* \Rightarrow \hat{A}^\dagger \psi_n^* = A_n^* \psi_n^* \tag{9}
$$

å› ä¸º $\hat{A}$ æ˜¯å„ç±³ç®—ç¬¦ï¼Œ$\hat{A}^\dagger = \hat{A}$ï¼Œæ‰€ä»¥ï¼š
$$
\hat{A} \psi_n^* = A_n^* \psi_n^* \tag{10}
$$

è®¡ç®—å¹³å‡å€¼ï¼š
$$
A_n = (\psi_n, \hat{A}\psi_n) = \int d\tau \psi_n^* \hat{A} \psi_n \tag{11}
$$

åˆ©ç”¨ $\hat{A}^\dagger = \hat{A}$ï¼Œæœ‰ï¼š
$$
A_n^* = (\hat{A}\psi_n, \psi_n) = \int d\tau (\hat{A}\psi_n)^* \psi_n = \int d\tau \psi_n^* \hat{A} \psi_n = A_n \tag{12}
$$

æ‰€ä»¥ $A_n = A_n^*$ï¼Œå³ $A_n$ ä¸ºå®æ•°ã€‚

---

#### å®šç† 2ï¼šä¸åŒæœ¬å¾å€¼å¯¹åº”çš„æœ¬å¾å‡½æ•°å½¼æ­¤æ­£äº¤

**å®šç†**ï¼šè‹¥ $\hat{A}$ æ˜¯å„ç±³ç®—ç¬¦ï¼Œä¸” $\hat{A}\psi_m = A_m \psi_m$ï¼Œ$\hat{A}\psi_n = A_n \psi_n$ï¼Œå½“ $A_m \neq A_n$ æ—¶ï¼Œæœ‰ï¼š
$$
(\psi_m, \psi_n) = 0
$$

**è¯æ˜**ï¼š

è€ƒè™‘ä¸¤ä¸ªæœ¬å¾æ–¹ç¨‹ï¼š
$$
\hat{A}\psi_m = A_m \psi_m \tag{13}
$$
$$
\hat{A}\psi_n = A_n \psi_n \tag{14}
$$

å–å†…ç§¯ï¼š
$$
(\psi_m, \hat{A}\psi_n) = A_n (\psi_m, \psi_n) \tag{15}
$$

å¦ä¸€æ–¹é¢ï¼Œåˆ©ç”¨å„ç±³æ€§ï¼š
$$
(\psi_m, \hat{A}\psi_n) = (\hat{A}\psi_m, \psi_n) = A_m (\psi_m, \psi_n) \tag{16}
$$

è”ç«‹ (15)(16)ï¼š
$$
A_n (\psi_m, \psi_n) = A_m (\psi_m, \psi_n)
\Rightarrow (A_n - A_m)(\psi_m, \psi_n) = 0 \tag{17}
$$

è‹¥ $A_n \neq A_m$ï¼Œåˆ™å¿…æœ‰ï¼š
$$
(\psi_m, \psi_n) = 0 \tag{18}
$$

å³ï¼š**ä¸åŒæœ¬å¾å€¼å¯¹åº”çš„æœ¬å¾å‡½æ•°æ­£äº¤**ã€‚

---

#### ä¾‹ 1ï¼šæ±‚è§’åŠ¨é‡ $z$ åˆ†é‡ $l_z = -i\hbar \frac{\partial}{\partial \varphi}$ çš„æœ¬å¾å€¼ä¸æœ¬å¾å‡½æ•°

æœ¬å¾æ–¹ç¨‹ï¼š
$$
\hat{l}_z \psi(\varphi) = l'_z \psi(\varphi) \Rightarrow -i\hbar \frac{\partial \psi}{\partial \varphi} = l'_z \psi \tag{19}
$$

è§£å¾—ï¼š
$$
\psi(\varphi) = C \exp\left( \frac{i l'_z \varphi}{\hbar} \right) \tag{20}
$$

ç”±äºæ³¢å‡½æ•°åœ¨ç©ºé—´ä¸­å¿…é¡»å•å€¼ï¼Œæ»¡è¶³å‘¨æœŸæ€§è¾¹ç•Œæ¡ä»¶ï¼š
$$
\psi(\varphi + 2\pi) = \psi(\varphi) \tag{21}
$$

ä»£å…¥å¾—ï¼š
$$
C \exp\left( \frac{i l'_z (\varphi + 2\pi)}{\hbar} \right) = C \exp\left( \frac{i l'_z \varphi}{\hbar} \right)
\Rightarrow \exp\left( \frac{2\pi i l'_z}{\hbar} \right) = 1 \tag{22}
$$

æ‰€ä»¥ï¼š
$$
\frac{2\pi l'_z}{\hbar} = 2\pi m, \quad m = 0, \pm1, \pm2, \cdots
\Rightarrow l'_z = m\hbar \tag{23}
$$

å³æœ¬å¾å€¼ä¸ºï¼š
$$
l'_z = m\hbar, \quad m = 0, \pm1, \pm2, \cdots \tag{24}
$$

å¯¹åº”æœ¬å¾å‡½æ•°ä¸ºï¼š
$$
\psi_m(\varphi) = C e^{im\varphi} \tag{25}
$$

å½’ä¸€åŒ–æ¡ä»¶ï¼š
$$
\int_0^{2\pi} |\psi_m(\varphi)|^2 d\varphi = |C|^2 \int_0^{2\pi} d\varphi = 2\pi |C|^2 = 1 \Rightarrow |C| = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \tag{26}
$$

æ‰€ä»¥å½’ä¸€åŒ–æœ¬å¾å‡½æ•°ä¸ºï¼š
$$
\psi_m(\varphi) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{im\varphi}, \quad m = 0, \pm1, \pm2, \cdots \tag{27}
$$

éªŒè¯æ­£äº¤æ€§ï¼š
$$
(\psi_m, \psi_n) = \int_0^{2\pi} \psi_m^*(\varphi) \psi_n(\varphi) d\varphi = \frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} e^{-im\varphi} e^{in\varphi} d\varphi = \delta_{mn} \tag{28}
$$

---

#### ä¾‹ 2ï¼šå¹³é¢è½¬å­çš„èƒ½é‡æœ¬å¾æ€

è€ƒè™‘ç»• $z$ è½´æ—‹è½¬çš„å¹³é¢è½¬å­ï¼ŒHamilton é‡ä¸ºï¼š
$$
\hat{H} = \frac{\hat{l}_z^2}{2I} = -\frac{\hbar^2}{2I} \frac{\partial^2}{\partial \varphi^2} \tag{29}
$$

èƒ½é‡æœ¬å¾æ–¹ç¨‹ï¼š
$$
-\frac{\hbar^2}{2I} \frac{\partial^2 \psi}{\partial \varphi^2} = E \psi \tag{30}
$$

ä»¤ $\psi(\varphi) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{im\varphi}$ï¼Œä»£å…¥å¾—ï¼š
$$
-\frac{\hbar^2}{2I} (-m^2) \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{im\varphi} = \frac{\hbar^2 m^2}{2I} \psi = E \psi \tag{31}
$$

æ‰€ä»¥èƒ½é‡æœ¬å¾å€¼ä¸ºï¼š
$$
E_m = \frac{\hbar^2 m^2}{2I}, \quad m = 0, \pm1, \pm2, \cdots \tag{32}
$$

æ¯ä¸ªèƒ½çº§ $E_m$ï¼ˆ$m \neq 0$ï¼‰æœ‰ä¸¤ä¸ªç®€å¹¶æ€ï¼š$m$ å’Œ $-m$ï¼Œå³ï¼š
$$
\psi_m(\varphi), \quad \psi_{-m}(\varphi) \quad \text{å¯¹åº”åŒä¸€èƒ½é‡} \tag{33}
$$

---

#### ä¾‹ 3ï¼šåŠ¨é‡ç®—ç¬¦ $\hat{p}_x = -i\hbar \frac{\partial}{\partial x}$ çš„æœ¬å¾æ€

æœ¬å¾æ–¹ç¨‹ï¼š
$$
\hat{p}_x \psi(x) = p'_x \psi(x) \Rightarrow -i\hbar \frac{d\psi}{dx} = p'_x \psi \tag{34}
$$

è§£å¾—ï¼š
$$
\psi(x) = C e^{i p'_x x / \hbar} \tag{35}
$$

è‹¥ç²’å­ä¸å—é™åˆ¶ï¼Œ$p'_x$ å¯å–ä»»æ„å®æ•°å€¼ï¼Œæ³¢å‡½æ•°è¿ç»­å˜åŒ–ã€‚

å½’ä¸€åŒ–å›°éš¾ï¼ˆéå¹³æ–¹å¯ç§¯ï¼‰ï¼Œä½†æ»¡è¶³ï¼š
$$
\int_{-\infty}^{\infty} \psi_{p'}^*(x) \psi_{p''}(x) dx = \delta(p' - p'') \tag{36}
$$

---

#### ä¾‹ 4ï¼šè‡ªç”±ç²’å­çš„èƒ½é‡æœ¬å¾æ€

è‡ªç”±ç²’å­ Hamilton é‡ï¼š
$$
\hat{H} = \frac{\hat{p}^2}{2m} = -\frac{\hbar^2}{2m} \frac{d^2}{dx^2} \tag{37}
$$

èƒ½é‡æœ¬å¾æ–¹ç¨‹ï¼š
$$
-\frac{\hbar^2}{2m} \frac{d^2 \psi}{dx^2} = E \psi \tag{38}
$$

è§£å¾—ï¼š
$$
\psi(x) \propto e^{ikx}, \quad k = \sqrt{2mE}/\hbar \geq 0 \tag{39}
$$

èƒ½é‡æœ¬å¾å€¼ï¼š
$$
E = \frac{\hbar^2 k^2}{2m} \geq 0 \tag{40}
$$

---

#### ç®€å¹¶æ€ä¸çº¿æ€§å åŠ 

è®¾ç®—ç¬¦ $\hat{A}$ çš„æœ¬å¾æ–¹ç¨‹ä¸ºï¼š
$$
\hat{A} \psi_\alpha = A_\alpha \psi_\alpha, \quad \alpha = 1, 2, \cdots, f_a \tag{41}
$$

è‹¥æŸæœ¬å¾å€¼ $A_n$ æœ‰ $f_n$ ä¸ªçº¿æ€§æ— å…³çš„æœ¬å¾å‡½æ•°ï¼Œåˆ™ç§°è¯¥æœ¬å¾å€¼**ç®€å¹¶**ï¼Œç®€å¹¶åº¦ä¸º $f_n$ã€‚

è¿™äº›æœ¬å¾å‡½æ•°ä¸ä¸€å®šæ­£äº¤ï¼Œä½†å¯ä»¥çº¿æ€§ç»„åˆä½¿å…¶æ­£äº¤ã€‚

ä»¤ï¼š
$$
\phi_\beta = \sum_{\alpha=1}^{f_n} a_{\beta\alpha} \psi_\alpha, \quad \beta = 1, 2, \cdots, f_n \tag{42}
$$

åˆ™ï¼š
$$
\hat{A} \phi_\beta = \sum_{\alpha} a_{\beta\alpha} \hat{A} \psi_\alpha = \sum_{\alpha} a_{\beta\alpha} A_n \psi_\alpha = A_n \phi_\beta \tag{43}
$$

æ‰€ä»¥ $\phi_\beta$ ä»æ˜¯æœ¬å¾æ€ï¼Œæœ¬å¾å€¼ä»ä¸º $A_n$ã€‚

å¯ä»¥é€‰æ‹©ç³»æ•° $a_{\beta\alpha}$ï¼Œä½¿ $\phi_\beta$ æ»¡è¶³æ­£äº¤æ¡ä»¶ï¼š
$$
(\phi_\beta, \phi_\gamma) = \delta_{\beta\gamma} \tag{44}
$$

è¿™ç›¸å½“äºæå‡ºäº† $\frac{1}{2} f_n(f_n + 1)$ ä¸ªæ¡ä»¶ã€‚

ç”±äºå…±æœ‰ $f_n^2$ ä¸ªç³»æ•°ï¼Œæ€»èƒ½æ‰¾åˆ°ä¸€ç»„æ­£äº¤åŸºã€‚

å¸¸ç”¨ **Schmidt æ­£äº¤åŒ–æ–¹æ³•** å®ç°ã€‚

---

####  æ€»ç»“

| å†…å®¹ | å…¬å¼ |
|------|------|
| æœ¬å¾æ–¹ç¨‹ | $\hat{A}\psi = A\psi$ |
| å„ç±³ç®—ç¬¦æœ¬å¾å€¼ | å®æ•° |
| ä¸åŒæœ¬å¾å€¼æœ¬å¾å‡½æ•° | æ­£äº¤ |
| è§’åŠ¨é‡ $l_z$ æœ¬å¾å€¼ | $m\hbar$, $m \in \mathbb{Z}$ |
| åŠ¨é‡æœ¬å¾å‡½æ•° | $e^{ipx/\hbar}$ |
| è‡ªç”±ç²’å­èƒ½é‡æœ¬å¾å€¼ | $E = \hbar^2 k^2 / 2m$ |
### 3.3 å…±åŒæœ¬å¾å‡½æ•°

#### 3.3.1 ä¸ç¡®å®šåº¦å…³ç³»çš„ä¸¥æ ¼è¯æ˜

####  é—®é¢˜æå‡º

å½“ä½“ç³»å¤„äºåŠ›å­¦é‡ $A$ çš„æœ¬å¾æ€æ—¶ï¼Œæµ‹é‡ $A$ å¯å¾—åˆ°ä¸€ä¸ªç¡®å®šå€¼ï¼ˆæ— æ¶¨è½ï¼‰ã€‚  
ä½†å¦‚æœåœ¨è¯¥æ€ä¸‹æµ‹é‡å¦ä¸€ä¸ªåŠ›å­¦é‡ $B$ï¼Œæ˜¯å¦ä¹Ÿèƒ½å¾—åˆ°ç¡®å®šå€¼ï¼Ÿ  
ç­”æ¡ˆæ˜¯ï¼š**ä¸ä¸€å®š**ã€‚

ä¾‹å¦‚ï¼šä½ç½® $x$ å’ŒåŠ¨é‡ $p_x$ ä¸èƒ½åŒæ—¶æœ‰ç¡®å®šå€¼ â†’ è¿™å°±æ˜¯**ä¸ç¡®å®šæ€§åŸç†**ã€‚

---

#### æ¨å¯¼æ€è·¯

æˆ‘ä»¬è€ƒè™‘ä¸¤ä¸ªå„ç±³ç®—ç¬¦ $\hat{A}$ å’Œ $\hat{B}$ï¼Œå®šä¹‰ä¸€ä¸ªç§¯åˆ†ï¼š
$$
I(\xi) = \int |\xi \hat{A}\psi + i\hat{B}\psi|^2 d\tau \geq 0 \tag{1}
$$

å…¶ä¸­ $\psi$ æ˜¯ä»»æ„é‡å­æ€ï¼Œ$\xi$ æ˜¯å®å‚æ•°ã€‚

å±•å¼€å¹³æ–¹é¡¹ï¼š
$$
I(\xi) = \int (\xi \hat{A}\psi + i\hat{B}\psi)^* (\xi \hat{A}\psi + i\hat{B}\psi) d\tau
= \int \left[ \xi^2 (\hat{A}\psi)^* (\hat{A}\psi) + i\xi (\hat{A}\psi)^* (\hat{B}\psi) - i\xi (\hat{B}\psi)^* (\hat{A}\psi) + (\hat{B}\psi)^* (\hat{B}\psi) \right] d\tau
$$

åˆ©ç”¨å†…ç§¯è®°å· $(\phi, \chi) = \int \phi^* \chi d\tau$ï¼Œå¾—ï¼š
$$
I(\xi) = \xi^2 (\hat{A}\psi, \hat{A}\psi) + i\xi (\hat{A}\psi, \hat{B}\psi) - i\xi (\hat{B}\psi, \hat{A}\psi) + (\hat{B}\psi, \hat{B}\psi)
$$

æ³¨æ„åˆ° $(\hat{B}\psi, \hat{A}\psi) = (\hat{A}\psi, \hat{B}\psi)^*$ï¼Œæ‰€ä»¥è™šéƒ¨ä¸ºï¼š
$$
i\xi \left[ (\hat{A}\psi, \hat{B}\psi) - (\hat{B}\psi, \hat{A}\psi)^* \right] = i\xi \cdot 2 \operatorname{Im}[(\hat{A}\psi, \hat{B}\psi)]
$$

ä½†ä¸ºäº†ç®€åŒ–ï¼Œæˆ‘ä»¬ç›´æ¥å†™æˆï¼š
$$
I(\xi) = \xi^2 \langle A^2 \rangle + 2\xi \operatorname{Im}[(\hat{A}\psi, \hat{B}\psi)] + \langle B^2 \rangle \tag{2}
$$

ç”±äº $I(\xi) \geq 0$ å¯¹æ‰€æœ‰å®æ•° $\xi$ æˆç«‹ï¼Œè¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªå…³äº $\xi$ çš„äºŒæ¬¡å‡½æ•°éè´Ÿï¼Œåˆ¤åˆ«å¼å¿…é¡»å°äºç­‰äºé›¶ï¼š

$$
(2 \operatorname{Im}[(\hat{A}\psi, \hat{B}\psi)])^2 - 4 \langle A^2 \rangle \langle B^2 \rangle \leq 0
\Rightarrow \operatorname{Im}[(\hat{A}\psi, \hat{B}\psi)]^2 \leq \langle A^2 \rangle \langle B^2 \rangle \tag{3}
$$

ä½†è¿™ä¸æ˜¯æœ€ç»ˆå½¢å¼ã€‚æˆ‘ä»¬æ¢ä¸€ç§æ›´æ ‡å‡†çš„æ–¹æ³•ã€‚

---

####  æ ‡å‡†æ¨å¯¼ï¼šå¼•å…¥å¯¹æ˜“å­

å®šä¹‰ï¼š
$$
C = [\hat{A}, \hat{B}] / i = \hat{A}\hat{B} - \hat{B}\hat{A} \quad \text{(çº¯è™šæ•°)}
$$

ä»¤ï¼š
$$
\Delta A = \hat{A} - \langle A \rangle, \quad \Delta B = \hat{B} - \langle B \rangle
$$

åˆ™ï¼š
$$
\langle (\Delta A)^2 \rangle = \langle A^2 \rangle - \langle A \rangle^2, \quad \langle (\Delta B)^2 \rangle = \langle B^2 \rangle - \langle B \rangle^2
$$

è€ƒè™‘ï¼š
$$
I(\xi) = \int |\xi \Delta A \psi + i \Delta B \psi|^2 d\tau \geq 0
$$

å±•å¼€å¾—ï¼š
$$
I(\xi) = \xi^2 \langle (\Delta A)^2 \rangle + 2\xi \operatorname{Im}[(\Delta A \psi, \Delta B \psi)] + \langle (\Delta B)^2 \rangle \geq 0 \tag{4}
$$

åˆ¤åˆ«å¼ $\leq 0$ï¼š
$$
\left( \operatorname{Im}[(\Delta A \psi, \Delta B \psi)] \right)^2 \leq \langle (\Delta A)^2 \rangle \langle (\Delta B)^2 \rangle \tag{5}
$$

ä½†æ³¨æ„ï¼š
$$
\operatorname{Im}[(\Delta A \psi, \Delta B \psi)] = \frac{1}{2i} \left[ (\Delta A \psi, \Delta B \psi) - (\Delta B \psi, \Delta A \psi) \right]
= \frac{1}{2i} (\psi, [\Delta A, \Delta B] \psi)
$$

è€Œï¼š
$$
[\Delta A, \Delta B] = [\hat{A}, \hat{B}] \quad \text{ï¼ˆå› ä¸º } \langle A \rangle, \langle B \rangle \text{ æ˜¯å¸¸æ•°ï¼‰}
$$

æ‰€ä»¥ï¼š
$$
\operatorname{Im}[(\Delta A \psi, \Delta B \psi)] = \frac{1}{2i} (\psi, [\hat{A}, \hat{B}] \psi)
$$

ä»£å…¥ (5) å¾—ï¼š
$$
\left( \frac{1}{2i} (\psi, [\hat{A}, \hat{B}] \psi) \right)^2 \leq \langle (\Delta A)^2 \rangle \langle (\Delta B)^2 \rangle
\Rightarrow \langle (\Delta A)^2 \rangle \langle (\Delta B)^2 \rangle \geq \frac{1}{4} |(\psi, [\hat{A}, \hat{B}] \psi)|^2 \tag{6}
$$

å–å¹³æ–¹æ ¹ï¼š
$$
\sqrt{\langle (\Delta A)^2 \rangle} \cdot \sqrt{\langle (\Delta B)^2 \rangle} \geq \frac{1}{2} |(\psi, [\hat{A}, \hat{B}] \psi)| \tag{7}
$$

å³ï¼š
$$
\Delta A \cdot \Delta B \geq \frac{1}{2} |\langle [\hat{A}, \hat{B}] \rangle| \tag{8}
$$

è¿™å°±æ˜¯**ä¸ç¡®å®šåº¦å…³ç³»**çš„æ™®éå½¢å¼ã€‚

---

####  ç‰¹ä¾‹ï¼šä½ç½®ä¸åŠ¨é‡

ä»¤ $\hat{A} = x$, $\hat{B} = p_x$ï¼Œåˆ™ï¼š
$$
[x, p_x] = i\hbar \Rightarrow \langle [x, p_x] \rangle = i\hbar
\Rightarrow |\langle [x, p_x] \rangle| = \hbar
$$

ä»£å…¥ (8)ï¼š
$$
\Delta x \cdot \Delta p_x \geq \frac{1}{2} \hbar \tag{9}
$$

è¿™æ­£æ˜¯è‘—åçš„ **æµ·æ£®å ¡ä¸ç¡®å®šæ€§åŸç†**ã€‚

> ğŸ’¡ **ç‰©ç†æ„ä¹‰**ï¼šç²’å­çš„ä½ç½®å’ŒåŠ¨é‡ä¸èƒ½åŒæ—¶è¢«ç²¾ç¡®æµ‹é‡ã€‚æµ‹é‡ä¸€ä¸ªè¶Šå‡†ï¼Œå¦ä¸€ä¸ªå°±è¶Šä¸å‡†ã€‚

---

#### 3.3.2 å…±åŒæœ¬å¾å‡½æ•°

##### é—®é¢˜ï¼šèƒ½å¦åŒæ—¶æµ‹å¾—ä¸¤ä¸ªåŠ›å­¦é‡ï¼Ÿ

è‹¥å­˜åœ¨ä¸€ä¸ªæ€ $\psi$ï¼Œä½¿å¾—ï¼š
- $\hat{A}\psi = A\psi$
- $\hat{B}\psi = B\psi$

åˆ™ç§° $\psi$ æ˜¯ $\hat{A}$ å’Œ $\hat{B}$ çš„**å…±åŒæœ¬å¾æ€**ã€‚

**å®šç†**ï¼šè‹¥ä¸¤ä¸ªå„ç±³ç®—ç¬¦ $\hat{A}$ å’Œ $\hat{B}$ å¯¹æ˜“ï¼Œå³ $[\hat{A}, \hat{B}] = 0$ï¼Œåˆ™å®ƒä»¬å­˜åœ¨ä¸€ç»„å…±åŒçš„æœ¬å¾å‡½æ•°ã€‚

**è¯æ˜**ï¼š

è®¾ $\psi_n$ æ˜¯ $\hat{A}$ çš„æœ¬å¾å‡½æ•°ï¼Œ$\hat{A}\psi_n = A_n \psi_n$ã€‚

è€ƒè™‘ $\hat{B}\psi_n$ï¼Œåº”ç”¨ $\hat{A}$ï¼š
$$
\hat{A}(\hat{B}\psi_n) = \hat{B}(\hat{A}\psi_n) = \hat{B}(A_n \psi_n) = A_n (\hat{B}\psi_n)
$$

æ‰€ä»¥ $\hat{B}\psi_n$ ä¹Ÿæ˜¯ $\hat{A}$ çš„æœ¬å¾æ€ï¼Œå¯¹åº”æœ¬å¾å€¼ $A_n$ã€‚

è‹¥ $A_n$ éç®€å¹¶ï¼Œåˆ™ $\hat{B}\psi_n$ å¿…ç„¶ä¸ $\psi_n$ æˆæ¯”ä¾‹ï¼Œå³ï¼š
$$
\hat{B}\psi_n = B_n \psi_n
$$

æ‰€ä»¥ $\psi_n$ æ˜¯ $\hat{A}$ å’Œ $\hat{B}$ çš„å…±åŒæœ¬å¾æ€ã€‚

è‹¥ $A_n$ ç®€å¹¶ï¼Œåˆ™éœ€åœ¨ç®€å¹¶å­ç©ºé—´ä¸­æ‰¾ $\hat{B}$ çš„æœ¬å¾æ€ï¼Œä»å¯æ‰¾åˆ°æ­£äº¤åŸºã€‚

---

####  ä¾‹å­

##### ä¾‹ 1ï¼šåŠ¨é‡åˆ†é‡ $\hat{p}_x, \hat{p}_y, \hat{p}_z$

ç”±äº $[\hat{p}_x, \hat{p}_y] = 0$ï¼Œä¸‰è€…äº’ç›¸å¯¹æ˜“ã€‚

å…±åŒæœ¬å¾æ€ä¸ºå¹³é¢æ³¢ï¼š
$$
\psi_{\vec{p}}(\vec{r}) = \frac{1}{(2\pi\hbar)^{3/2}} e^{i\vec{p} \cdot \vec{r}/\hbar}
$$

æ»¡è¶³ï¼š
$$
\hat{p}_x \psi = p_x \psi, \quad \hat{p}_y \psi = p_y \psi, \quad \hat{p}_z \psi = p_z \psi
$$

---

##### ä¾‹ 2ï¼šåæ ‡ $x,y,z$

$[\hat{x}, \hat{y}] = 0$ï¼Œå…±åŒæœ¬å¾æ€ä¸º $\delta$ å‡½æ•°ï¼š
$$
\psi_{x_0,y_0,z_0}(\vec{r}) = \delta(x - x_0)\delta(y - y_0)\delta(z - z_0)
$$

---

##### ä¾‹ 3ï¼šè‡ªç”±ç²’å­çš„èƒ½é‡ä¸åŠ¨é‡

Hamilton é‡ $\hat{H} = \hat{p}^2 / 2m$ï¼Œä¸ $\hat{p}$ å¯¹æ˜“ã€‚

å…±åŒæœ¬å¾æ€ä¸ºå¹³é¢æ³¢ï¼Œèƒ½é‡æœ¬å¾å€¼ $E = p^2 / 2m$ã€‚

---

#### 3.3.3 å¯¹æ˜“åŠ›å­¦é‡å®Œå…¨é›†ï¼ˆCSCOï¼‰

##### å®šä¹‰

è®¾æœ‰ä¸€ç»„å„ç±³ç®—ç¬¦ $\hat{A}_1, \hat{A}_2, \cdots$ï¼Œå®ƒä»¬ä¸¤ä¸¤å¯¹æ˜“ï¼Œä¸”èƒ½å”¯ä¸€ç¡®å®šä½“ç³»çš„çŠ¶æ€ã€‚

åˆ™ç§°è¿™ç»„ç®—ç¬¦æ„æˆä¸€ä¸ª**å¯¹æ˜“åŠ›å­¦é‡å®Œå…¨é›†**ï¼ˆComplete Set of Commuting Observables, CSCOï¼‰ã€‚

---

##### ä¾‹å­

1. **ä¸€ç»´è°æŒ¯å­**ï¼š$\hat{H}$ æ„æˆ CSCOï¼Œæœ¬å¾æ€ $\psi_n(x)$ï¼Œèƒ½é‡ $E_n = \hbar\omega(n + 1/2)$ã€‚
2. **ä¸‰ç»´è‡ªç”±ç²’å­**ï¼š$\hat{H}, \hat{p}_x, \hat{p}_y, \hat{p}_z$ æ„æˆ CSCOã€‚
3. **ä¸­å¿ƒåŠ›åœº**ï¼š$\hat{H}, \hat{L}^2, L_z$ æ„æˆ CSCOï¼Œæœ¬å¾æ€ä¸ºçƒè°å‡½æ•° $Y_{lm}(\theta,\varphi)$ã€‚

---

#### 3.3.4 çƒè°å‡½æ•° $Y_{lm}(\theta,\varphi)$

##### æ¨å¯¼è¿‡ç¨‹
###### $l^2$åœ¨çƒåæ ‡($r,\theta,\phi$)ä¸‹çš„å½¢å¼
1. æ­¥éª¤ä¸€
	ä¸‰ç»´æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯ç®—ç¬¦å¯ä»¥å†™æˆå¾„å‘éƒ¨åˆ†å’Œè§’éƒ¨åˆ†$$\nabla^2=\frac{1}{r^2}\frac{\partial}{\partial r}(r^2\frac{\partial}{\partial r})+\frac{1}{r^2}\frac{\partial}{\partial \theta}(sin\theta\frac{\partial}{\partial \theta})+\frac{1}{r^2sin^2\theta}\frac{\partial^2}{\partial\phi^2}$$
	è§’éƒ¨åˆ†ä¸º$$\Lambda=\frac{1}{sin\theta}\frac{\partial}{\partial \theta}(sin\theta\frac{\partial}{\partial \theta})+\frac{1}{r^2sin^2\theta}\frac{\partial^2}{\partial\phi^2}$$
	åŠ¨é‡å¹³æ–¹ç®—ç¬¦ä¸è§’éƒ¨åˆ†å…³ç³»ä¸º$$l^2=-\hbar^2\Lambda^2$$
	æ‰€ä»¥$$l^2=-\hbar^2[\frac{1}{sin\theta}\frac{\partial}{\partial \theta}(sin\theta\frac{\partial}{\partial \theta})+\frac{1}{sin^2\theta}\frac{\partial^2}{\partial\phi^2}]$$
	åˆ$l_z=-i\hbar\frac{\partial}{\partial\phi}$
	æ‰€ä»¥$$l^2=-\frac{\hbar^2}{sin\theta}\frac{\partial}{\partial \theta}(sin\theta\frac{\partial}{\partial \theta})+\frac{1}{sin^2\theta}l_z^2$$

è€ƒè™‘è§’åŠ¨é‡ç®—ç¬¦ $\hat{L}^2$ å’Œ $L_z$ï¼Œå®ƒä»¬å¯¹æ˜“ï¼Œæ•…æœ‰å…±åŒæœ¬å¾æ€ã€‚

ä»¤ï¼š
$$
Y(\theta,\varphi) = \Theta(\theta) e^{im\varphi}
$$

ä»£å…¥ $\hat{L}^2$ æœ¬å¾æ–¹ç¨‹ï¼š
$$
\hat{L}^2 Y =-\hbar^2[\frac{1}{sin\theta}\frac{\partial}{\partial \theta}(sin\theta\frac{\partial}{\partial \theta})+\frac{1}{sin^2\theta}\frac{\partial^2}{\partial\phi^2}](\Theta(\theta)e^{im\phi})
$$
ç¬¬ä¸€é¡¹$$=\frac{1}{sin\theta}\frac{\partial}{\partial \theta}(sin\theta\frac{\partial \Theta}{\partial \theta})e^{im\phi}$$
ç¬¬äºŒé¡¹$$=\frac{1}{sin^2\theta}\Theta(\theta)(-m^2)e^{im\phi}$$
æ‰€ä»¥$$\hat{L}^2 Y =-\hbar^2[\frac{1}{sin\theta}\frac{\partial}{\partial \theta}(sin\theta\frac{\partial \Theta}{\partial \theta})-\frac{m^2}{sin^2\theta}\Theta]e^{im\phi}=\lambda \hbar^2\Theta e^{im\phi}$$
ä¸¤è¾¹åŒé™¤ä»¥$\hbar^2e^{im\phi}$å¾—åˆ°$$-[\frac{1}{sin\theta}\frac{\partial}{\partial \theta}(sin\theta\frac{\partial \Theta}{\partial \theta})-\frac{m^2}{sin^2\theta}\Theta]=\lambda \Theta$$
ä¹Ÿå°±æ˜¯$$\frac{1}{sin\theta}\frac{\partial}{\partial \theta}(sin\theta\frac{\partial \Theta}{\partial \theta})+(\lambda-\frac{m^2}{sin^2\theta})\Theta=0 $$å…·ä½“æ¨å¯¼çƒè°å‡½æ•°å‚è§[[A4-legendreå¤šé¡¹å¼ä¸çƒè°å‡½æ•°]]

---

#### æ€»ç»“

| å†…å®¹        | å…¬å¼                                                 |                                      |
| --------- | -------------------------------------------------- | ------------------------------------ |
| ä¸ç¡®å®šåº¦å…³ç³»    | $\Delta A \cdot \Delta B \geq \frac{1}{2}$         | $\langle [\hat{A}, \hat{B}] \rangle$ |
| ä½ç½®-åŠ¨é‡ä¸ç¡®å®šåº¦ | $\Delta x \cdot \Delta p_x \geq \frac{1}{2} \hbar$ |                                      |
| å…±åŒæœ¬å¾æ€æ¡ä»¶   | $[\hat{A}, \hat{B}] = 0$                           |                                      |
| CSCO      | ä¸€ç»„å¯¹æ˜“çš„å„ç±³ç®—ç¬¦ï¼Œèƒ½å”¯ä¸€ç¡®å®šæ€                                   |                                      |
| çƒè°å‡½æ•°      | $Y_{lm}(\theta,\varphi)$                           |                                      |
###  ç¬¬3ç«  3.4 è¿ç»­è°±æœ¬å¾å‡½æ•°çš„â€œå½’ä¸€åŒ–â€

#### 3.4.1 è¿ç»­è°±æœ¬å¾å‡½æ•°æ˜¯ä¸èƒ½å½’ä¸€åŒ–çš„

#####  èƒŒæ™¯

åœ¨é‡å­åŠ›å­¦ä¸­ï¼Œæœ‰äº›åŠ›å­¦é‡ï¼ˆå¦‚ä½ç½® $x$ã€åŠ¨é‡ $p$ï¼‰çš„æœ¬å¾å€¼æ˜¯**è¿ç»­å˜åŒ–**çš„ï¼Œç§°ä¸º**è¿ç»­è°±**ã€‚

ä¾‹å¦‚ï¼š
- åŠ¨é‡æœ¬å¾æ€ï¼š$\psi_p(x) = C e^{ipx/\hbar}$
- ä½ç½®æœ¬å¾æ€ï¼š$\psi_x(x) = \delta(x - x')$

è¿™äº›æ³¢å‡½æ•°åœ¨æ•´ä¸ªç©ºé—´ä¸Šç§¯åˆ†å‘æ•£ï¼Œæ— æ³•ç”¨å¸¸è§„æ–¹æ³•å½’ä¸€åŒ–ã€‚

---

####  ä¾‹å­ï¼šåŠ¨é‡æœ¬å¾æ€ï¼ˆå¹³é¢æ³¢ï¼‰

è€ƒè™‘ä¸€ç»´è‡ªç”±ç²’å­çš„åŠ¨é‡æœ¬å¾æ€ï¼š
$$
\psi_p(x) = C e^{ipx/\hbar} \tag{1}
$$

å…¶æ¨¡å¹³æ–¹ä¸ºï¼š
$$
|\psi_p(x)|^2 = |C|^2 \tag{2}
$$

å¯¹å…¨ç©ºé—´ç§¯åˆ†ï¼š
$$
\int_{-\infty}^{\infty} |\psi_p(x)|^2 dx = |C|^2 \int_{-\infty}^{\infty} dx = \infty \tag{3}
$$

åªè¦ $C \neq 0$ï¼Œç§¯åˆ†å‘æ•£ â†’ **æ— æ³•å½’ä¸€åŒ–**ã€‚

>  ç‰©ç†æ„ä¹‰ï¼šçœŸæ­£çš„å¹³é¢æ³¢åœ¨æ— é™ç©ºé—´ä¸­æ— å¤„ä¸åœ¨ï¼Œæ¦‚ç‡å¯†åº¦æ’å®šï¼Œæ€»æ¦‚ç‡æ— ç©·å¤§ã€‚

ä½†æˆ‘ä»¬å¯ä»¥å°†å®ƒè§†ä¸º**ç†æƒ³åŒ–æé™**ï¼šçœŸå®ç²’å­çš„æ³¢åŒ…æ˜¯å¤šä¸ªå¹³é¢æ³¢çš„å åŠ ã€‚

---

#### 3.4.2 Î´ å‡½æ•°ä¸â€œå½’ä¸€åŒ–â€

ä¸ºäº†å¤„ç†è¿ç»­è°±æœ¬å¾å‡½æ•°çš„â€œå½’ä¸€åŒ–â€ï¼Œæˆ‘ä»¬å¼•å…¥ **Dirac Î´ å‡½æ•°**ã€‚

##### Î´ å‡½æ•°å®šä¹‰

$$
\delta(x - x_0) = 
\begin{cases}
0, & x \neq x_0 \\
\infty, & x = x_0
\end{cases}
\quad \text{ä¸”} \quad \int_{-\infty}^{\infty} \delta(x - x_0) dx = 1 \tag{4}
$$

æ›´ä¸€èˆ¬åœ°ï¼Œå¯¹äºä»»æ„å‡½æ•° $f(x)$ï¼š
$$
\int_{-\infty}^{\infty} f(x) \delta(x - x_0) dx = f(x_0) \tag{5}
$$

##### å¹³é¢æ³¢çš„â€œå½’ä¸€åŒ–â€

ä»¤åŠ¨é‡æœ¬å¾æ€ä¸ºï¼š
$$
\psi_p(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}} e^{ipx/\hbar} \tag{6}
$$

è®¡ç®—å†…ç§¯ï¼š
$$
(\psi_p, \psi_{p'}) = \int_{-\infty}^{\infty} \psi_p^*(x) \psi_{p'}(x) dx = \frac{1}{2\pi\hbar} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-i(p - p')x/\hbar} dx \tag{7}
$$

åˆ©ç”¨å‚…é‡Œå¶å˜æ¢æ€§è´¨ï¼š
$$
\int_{-\infty}^{\infty} e^{-ikx} dx = 2\pi \delta(k) \Rightarrow \int_{-\infty}^{\infty} e^{-i(p - p')x/\hbar} dx = 2\pi\hbar \delta(p - p') \tag{8}
$$

æ‰€ä»¥ï¼š
$$
(\psi_p, \psi_{p'}) = \frac{1}{2\pi\hbar} \cdot 2\pi\hbar \delta(p - p') = \delta(p - p') \tag{9}
$$

å³ï¼š
$$
(\psi_p, \psi_{p'}) = \delta(p - p') \tag{10}
$$

è¿™å°±æ˜¯**åŠ¨é‡æœ¬å¾æ€çš„â€œæ­£äº¤å½’ä¸€åŒ–â€æ¡ä»¶**ã€‚

---

#### 3.4.3 ç®±å½’ä¸€åŒ–

ä¸ºäº†é¿å…ä½¿ç”¨ Î´ å‡½æ•°ï¼Œå¯ä»¥é‡‡ç”¨**ç®±å½’ä¸€åŒ–**ï¼ˆbox normalizationï¼‰æ–¹æ³•ã€‚

##### æ–¹æ³•ï¼šå°†ç²’å­é™åˆ¶åœ¨æœ‰é™åŒºé—´ $[-L/2, L/2]$

åœ¨å‘¨æœŸæ€§è¾¹ç•Œæ¡ä»¶ä¸‹ï¼ŒåŠ¨é‡ç®—ç¬¦ $\hat{p} = -i\hbar \frac{d}{dx}$ çš„æœ¬å¾æ€æ»¡è¶³ï¼š
$$
\psi(-L/2) = \psi(L/2), \quad \psi'(-L/2) = \psi'(L/2) \tag{11}
$$

è®¾ï¼š
$$
\psi_n(x) = \frac{1}{\sqrt{L}} e^{i p_n x / \hbar}, \quad p_n = \frac{2\pi\hbar n}{L}, \quad n = 0, \pm1, \pm2, \cdots \tag{12}
$$

åˆ™ï¼š
$$
\int_{-L/2}^{L/2} \psi_n^*(x) \psi_m(x) dx = \frac{1}{L} \int_{-L/2}^{L/2} e^{i(p_n - p_m)x/\hbar} dx = \delta_{nm} \tag{13}
$$

å³ï¼š
$$
(\psi_n, \psi_m) = \delta_{nm} \tag{14}
$$

æ»¡è¶³æ ‡å‡†å½’ä¸€åŒ–ã€‚

å½“ $L \to \infty$ æ—¶ï¼Œ$p_n \to p$ è¿ç»­å˜åŒ–ï¼Œ$\Delta p_n = h/L \to dp$ã€‚

æ­¤æ—¶ï¼š
$$
\sum_{n=-\infty}^{\infty} \psi_n(x) \psi_n^*(x') \to \frac{1}{2\pi\hbar} \int_{-\infty}^{\infty} dp \, e^{ip(x - x')/\hbar} = \delta(x - x') \tag{15}
$$

å³ï¼š
$$
\lim_{L \to \infty} \sum_n \psi_n(x) \psi_n^*(x') = \delta(x - x') \tag{16}
$$

è¿™è¡¨æ˜ï¼š**ç®±å½’ä¸€åŒ–ä¸‹çš„æœ¬å¾å‡½æ•°é›†åˆè¶‹è¿‘äºè¿ç»­è°±çš„å®Œæ•´åŸº**ã€‚

---

#### æ¨å¹¿åˆ°ä¸‰ç»´æƒ…å†µ

åœ¨ä¸‰ç»´ä¸­ï¼ŒåŠ¨é‡æœ¬å¾æ€ä¸ºï¼š
$$
\psi_{\vec{p}}(\vec{r}) = \frac{1}{L^{3/2}} e^{i \vec{p} \cdot \vec{r}/\hbar}, \quad \vec{p} = \frac{2\pi\hbar}{L}(n_x, n_y, n_z) \tag{17}
$$

æ­£äº¤å½’ä¸€åŒ–ï¼š
$$
\int_{V} \psi_{\vec{p}}^*(\vec{r}) \psi_{\vec{p}'}(\vec{r}) d\vec{r} = \delta_{\vec{p},\vec{p}'} \tag{18}
$$

å½“ $L \to \infty$ï¼Œæœ‰ï¼š
$$
\sum_{\vec{p}} \to \frac{L^3}{h^3} \int d^3p \tag{19}
$$

ä¸”ï¼š
$$
\delta(\vec{r} - \vec{r}') = \frac{1}{h^3} \int d^3p \, e^{i \vec{p} \cdot (\vec{r} - \vec{r}')/\hbar} \tag{20}
$$

---

#### 3.4.4 ç›¸ç©ºé—´ä¸­çš„é‡å­æ€å¯†åº¦

ä»å¼ (19) å¯è§ï¼Œå½“ $L \to \infty$ æ—¶ï¼ŒåŠ¨é‡ç©ºé—´ä¸­æ¯å•ä½ä½“ç§¯ $dp_x dp_y dp_z$ å¯¹åº”çš„é‡å­æ€æ•°ä¸ºï¼š
$$
\frac{L^3}{h^3} d^3p \to \frac{1}{h^3} d^3p \tag{21}
$$

å³ï¼š**ç›¸ç©ºé—´ä¸­æ¯ä¸ª $h^3$ ä½“ç§¯å…ƒå¯¹åº”ä¸€ä¸ªé‡å­æ€**ã€‚

è¿™åœ¨é‡å­ç»Ÿè®¡ç‰©ç†ä¸­éå¸¸é‡è¦ï¼Œä¾‹å¦‚ï¼š
- ç†æƒ³æ°”ä½“çš„é…åˆ†å‡½æ•°
- è´¹ç±³-ç‹„æ‹‰å…‹å’Œç»è‰²-çˆ±å› æ–¯å¦åˆ†å¸ƒ

---

#### æ€»ç»“

| å†…å®¹ | å…¬å¼ |
|------|------|
| åŠ¨é‡æœ¬å¾æ€ | $\psi_p(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}} e^{ipx/\hbar}$ |
| â€œå½’ä¸€åŒ–â€æ¡ä»¶ | $(\psi_p, \psi_{p'}) = \delta(p - p')$ |
| ç®±å½’ä¸€åŒ– | $\psi_n(x) = \frac{1}{\sqrt{L}} e^{i p_n x / \hbar}$ï¼Œ$p_n = 2\pi\hbar n / L$ |
| ä¸‰ç»´åŠ¨é‡æ€ | $\psi_{\vec{p}}(\vec{r}) = \frac{1}{L^{3/2}} e^{i \vec{p} \cdot \vec{r}/\hbar}$ |
| ç›¸ç©ºé—´é‡å­æ€å¯†åº¦ | æ¯ $h^3$ ä½“ç§¯å…ƒæœ‰ä¸€ä¸ªé‡å­æ€ |
